Bernard Friot
tous pressés
l' écrivain
il y a un mois , la maîtresse nous a annoncé qu' un écrivain allait venir dans notre école .
il fallait qu' on lise ses livres et qu' on prépare des questions .
mais moi , j' aime pas lire .
sauf les livres de foot .
et cet écrivain là , il a rien écrit sur le foot .
alors , j' ai dit à la maîtresse que ça ne m' intéressait pas .
elle s' est fâchée et son nez s' est mis à remuer bizarrement .
on aurait dit un lapin pas content parce qu' on lui a piqué sa carotte .
très bien , a t elle dit , si ça ne t' intéresse pas , tu feras autre chose .
et le jour de la visite de l' écrivain , elle m' a envoyé au fond de la classe , derrière l' aquarium et les plantes vertes , avec un exercice de grammaire .
c' est pas grave .
j' en ai profité pour classer mes images de foot .
il me manque que le goal de l' OM et un arrière du FC Sochaux .
les autres ont posé des questions à l' écrivain .
de temps en temps , j' écoutais les réponses .
quand Luis lui a demandé : " vous avez écrit combien de livres ? " , il a répondu : " sept kilos " .
ça m' a fait rigoler .
mais pas la maîtresse .
à travers les plantes vertes , j' ai bien vu qu' elle faisait son nez de lapin .
et puis , il y a eu un grand silence dans la classe .
plus de questions ?
a demandé l' écrivain .
tout le monde a baissé la tête .
alors , j' ai levé le doigt et j' ai dit :
dans la phrase " le gendarme offre un cactus à la femme du charcutier " , quelle est la fonction du groupe " la femme du charcutier " ?
c' était la première question de l' exercice de grammaire .
l' écrivain a froncé les sourcils .
il a demandé à la maîtresse pourquoi j' étais au fond de la classe .
sans attendre ses explications , il est venu vers moi et il a regardé le livre de grammaire .
il s' est gratté la tête un long moment , puis il m' a dicté les réponses de l' exercice .
ça n' a pas plu à la maîtresse .
son nez a bougé encore plus vite que d' habitude .
après , l' écrivain est parti .
en fait , ce n' était pas un vrai écrivain .
il avait tout faux à l' exercice de grammaire .
j' ai eu zéro à cause de lui .
c' est pas grave .
je le trouve marrant , ce type .
je vais lire ses livres .
si ça parle de foot .
chère maman
je t' aime .
je t' aime beaucoup .
oui , vraiment je t' adore .
cela fait longtemps que je voulais t' écrire .
mais depuis que je suis chez papy et mamie , il fait très beau , et je suis toujours dehors avec les cousins .
aujourd'hui , il pleut , et tante Lucie les a emmenés chez le dentiste .
alors , comme je n' ai rien à faire , je t' écris .
je t' aime beaucoup , maman .
parfois , tu m' énerves , quand tu me forces à ranger ma chambre , par exemple , ou quand tu m' interdis d' aller jouer chez Ilhan .
mais ce n' est pas grave .
il y a des mamans pires que toi .
celle de Marco , entre autres .
quand il rentre du foot , il doit nettoyer lui même ses chaussettes .
c' est dégoutant .
remarque , toi , c' est à peine mieux : tu te souviens le jour où tu m' as obligé à passer l' aspirateur ?
je ne t' en veux pas , tu sais , c' était rigolo : j' ai aspiré mes Lego et mes petites voitures , et l' aspirateur a explosé .
quand même , maman , je t' aime .
c' est vrai , on se dispute de temps en temps , mais c' est pour rire .
je m' excuse de t' avoir traitée de " vieille sorcière poilue " l' autre jour .
je ne me souviens plus pourquoi , mais de toute façon , c' est ta faute .
je te pardonne .
ce matin , mamie m' a demandé si j' avais l' ennui de toi .
j' ai répondu oui , tu vois , ça prouve que je t' aime .
en vrai , c' était juste pour lui faire plaisir .
elle a soupiré : " pauvre chou , tu es vraiment un gentil garçon " , et elle a préparé des beignets aux pommes .
pour me consoler .
elle cuisine mieux que toi .
c' est pas difficile , d' ailleurs : tu sais juste réchauffer les surgelés .
je ne me plains pas : j' adore ta pizza Finbus et ton poisson pané Pivard .
hier soir , on a regardé des vieilles photos avec mamie , pendant que papy ronflait devant la télé .
j' ai trouvé une photo de toi quand tu avais dix sept ans .
qu' est ce que tu étais belle quand tu étais jeune .
je ne t' ai pas reconnue tout de suite , je croyais que c' était tante Lucie .
pourquoi tu t' es fait couper les cheveux ?
tu étais beaucoup plus jolie avec les cheveux longs .
et j' aime pas trop ta nouvelle couleur .
avec ta tête rouge , tu ressembles un peu à un clown , quand même .
je commence à avoir mal à la main d' écrire .
je crois que je vais arrêter là .
de toute façon , je n' ai plus rien à te dire .
sauf que je t' aime , bien sûr .
ah si , j' oubliais le plus important : finalement , ce n' est pas la peine que tu viennes me chercher dimanche .
je reste avec papy et mamie .
ils sont d' accord .
et , s' il te plait , envoie moi deux cent cinquante euros d' argent de poche .
bisous ,
Rémi
: je t' aime vraiment beaucoup ...
cher Papa
maman a vraiment raison : tu es nul !
ça fait deux jours que j' essaye de t' appeler sur ton portable , mais j' entends toujours le même message : " ce numéro n' est pas attribué ... " je parie que tu n' as pas payé ton abonnement .
et voilà , je suis obligée de t' écrire .
tu sais pourtant que j' ai horreur de ça !
heureusement , j' ai trouvé un secrétaire .
tu avais remarqué que ce n' était pas mon écriture ?
ça m' étonnerait ...
il s' appelle Zoran et c' est mon nouveau fiancé .
il n' était pas trop d' accord , mais comme il m' a embrassée sur la bouche , il ne peut plus reculer maintenant .
il est pas mal : cheveux noirs , yeux verts et trois taches de rousseur près du nez .
je trouve qu' il te ressemble .
c' était super drôle quand on s' est embrassés : nos appareils dentaires se sont accrochés et on n' arrivait plus à se séparer .
c' est bon signe , je trouve .
je l' ai choisi parce qu' il est bon en français .
je préfère Akim , en fait , mais lui , il n' aime que les maths et le sport .
bon , je ne me souviens plus pourquoi je voulais t' écrire .
c' est la faute de Zoran .
il s' est fâché à cause d' Akim et il m' a fallu une heure pour le convaincre de reprendre son stylo .
ah , si , ça me revient : je t' invite à notre mariage samedi quinze heures au Quick de la rue Bersot .
on sera quarante cinq .
c' est toi qui paieras , bien sûr .
il faudrait aussi que tu m' envoies cent vingt euros pour que j' achète une robe de mariée .
et un soutien gorge .
et des talons hauts .
nouvelle interruption : Zoran ne veut pas se marier .
quel idiot : je n' ai pas l' intention de l' épouser !
je veux juste mettre une robe de mariée .
et un soutien gorge .
et des talons hauts .
surtout , sois à l' heure .
et n' oublie pas ta carte bancaire .
quand j' étais petite , je voulais me marier avec toi , tu te souviens ?
c' était idiot , hein ?
maman dit que les hommes sont bêtes .
et que toi , tu es le plus bête de tous .
pourquoi elle dit ça ?
après , elle pleure et son maquillage dégouline sur ses joues .
pour mon mariage , je me maquillerai .
mais je ne pleurerai pas .
d' ailleurs , Zoran n' est pas si bête que ça .
il est champion en orthographe .
dommage qu' il ne veuille pas m' épouser .
ah si , il veut bien , maintenant .
à condition qu' on fasse le voyage de noces à Disneyland .
dis , tu crois que maman me prêtera sa robe de mariée ?
je l' ai déjà essayée en cachette .
ça ferait des économies .
il ne faut pas la croire quand elle te dit que tu es nul : j' ai bien vu qu' elle dormait avec ta photo sous son oreiller .
moi , j' ai encore mon lapin doudou , mais il lui manque une oreille .
je vais demander une photo à Zoran .
d' ailleurs , il ressemble un peu à un lapin .
j' arrête là , parce que Zoran a mal au poignet .
et puis il faut qu' on s' entraîne à s' embrasser sans accrocher nos appareils dentaires .
à samedi ,
ta fille unique et préférée
Sarah
: n' aie pas peur pour ta carte bancaire .
il n' y aura que maman et moi au mariage .
et Zoran , bien sûr , si on n' a pas divorcé avant .
vrai faux
( ce n' est pas un jeu )
vrai j' ai jeté mon frère dans la fosse aux lions .
j' en ai MARRE de m' occuper de lui tous les mercredis après midi .
alors , zoup , je l' ai poussé , il est tombé .
étonné , le grand lion l' a flairé et , scrash , l' a croqué .
j' ai entendu les os craquer sous ses crocs .
mon frère hurlait , suppliait .
moi , je regardais , intéressé .
quand il s' est tu , j' ai soupiré , soulagé .
chouette , maintenant , le mercredi , je vais bien m' amuser .
faux C' est pas vrai , évidemment .
je l' ai emmené au cinéma .
on a vu Le roi lion .
je lui ai acheté des pop corn , la portion géante .
il les a mangés par poignées entières .
j' espérais qu' il allait s' étouffer .
même pas .
je l' ai ramené vivant à la maison .
le soir , il a dévoré un biftèque .
saignant .
ça m' a coupé l' appétit .
vrai Je suis un gentil garçon , un élève modèle .
mais cette fois , je me suis fâché .
le maître m' a collé une punition , parce que j' ai ri quand Fabrizio a baissé son pantalon pour montrer son slip .
je dois conjuguer le verbe " s' esclaffer à tous les temps " .
je ne sais même pas ce que ça veut dire .
ok , ok , si c' est comme ça , tu vas y passer , me suis je dit .
et j' ai sorti le hachoir à viande de ma grand mère .
je l' avais justement dans mon cartable .
Zoup , j' ai attrapé le maître au lasso , je l' ai découpé en tranches et je l' ai passé à la moulinette .
lentement , lentement , j' ai tourné la manivelle .
Sloup , slurp , slash , ça faisait et , centimètre par centimètre , le maître s' est transformé en steak haché .
faux C' est pas vrai , évidemment .
j' ai fait ma punition : " je m' esclaffai , tu t' esclaffas " , n' importe quoi .
mais avant de la rendre au maître , je l' ai parfumée à la vanille , parce qu' un jour il nous a raconté qu' il était allergique .
raté : il n' a pas touché ma punition .
il m' a dit de la déchirer et de la jeter à la poubelle .
vrai Samedi , mon père est venu me chercher pour aller au stade voir le match Sochaux Olympique Lyonnais .
oui , oui , lui et moi , tous les deux , sans mes frangins .
c' était magique , la foule , les cris , les sifflets , les fumigènes , et lui .
je n' arrêtais pas de le regarder , il se levait , il hurlait pour encourager les joueurs .
on n' entendait que lui dans le stade .
à la mi temps , il m' a payé un Coca .
faux C' est pas vrai , évidemment .
je n' aime pas le Coca .
et le foot , je m' en fous .
quant à mon père ...
je ne l' ai pas vu depuis six mois .
peut être qu' il est tombé dans la fosse aux lions .
peut être que je l' ai haché menu .
vrai , faux , j' ai tout faux .
faux , vrai , c' est pas vrai .
piège
Viviane Dufait était employée des postes à la retraite .
elle passait ses journées à lire des romans d' aventure dans sa petite maison au coeur des Pyrénées .
elle faisait de longues randonnées aussi , brodait des oreillers et préparait des petits gâteaux pour le thé .
en vérité , elle s' ennuyait un peu .
un jour , après avoir lu un roman palpitant , Chang , l' empereur gris , elle eut une idée : elle décida de construire un piège à éléphants .
pour travailler tranquillement , elle choisit une route isolée où ne passait jamais personne .
à la pioche , à la pelle , elle creusa une fosse profonde .
elle y passa tout l' été , jour après jour , sans se lasser .
quand le trou fut assez profond , elle le recouvrit de branches et de feuilles .
et puis , elle attendit : cachée derrière un arbre , elle attendit qu' une victime tombât dans le piège à éléphants .
ah , ah , qui allait passer et se fracasser dans le grand fossé ?
suspense , suspense :
un minibus promenant un club de bouchers retraités ?
un ours à la recherche d' un pot de confiture de myrtilles pur fruit pur sucre ?
un cyclotouriste suédois égaré ( elle l' imaginait très blond et très musclé ) ?
deux terroristes armés jusqu' aux dents décidés à faire sauter les banques du Liechtenstein ?
tous les jours , l' ancienne postière attendait , imaginait .
mais rien n' arrivait .
alors , elle finit par renoncer .
elle planta un panneau " attention danger : piège à éléphants " , puis rentra chez elle .
à peine avait elle le dos tourné qu' une malheureuse victime s' engageait sur la route abandonnée .
des craquements de branches , un cri déchirant et puis , à nouveau , le silence s' abattit sur la petite vallée des Pyrénées .
mais qui était tombé dans le fossé creusé par Madame Dufait ?
en l' absence de témoin , impossible de le savoir !
c' est rageant !
voilà un trou dans l' histoire !
une seule solution : cher lecteur , chère lectrice , comble le .
oui , à toi de décider qui sera la victime .
profites en , tu peux jeter dans la fosse :
ta mère ( pas besoin de chercher une raison : c' est ta mère , ça suffit ) ,
ton père qui , tous les matins , fait une remarque idiote sur ta coiffure ( sculptée au gel ) ,
ton professeur de français qui n' arrête pas de poser des questions stupides sur les textes stupides qu' il te force à lire ,
ta meilleure amie ( depuis la maternelle ) qui n' est plus ta meilleure amie ( depuis cinq minutes ) parce qu' elle a passé toute la récréation à faire les yeux doux à un garçon d' une autre classe ,
le concierge de l' immeuble d' à côté ( qui s' arrange toujours pour jeter son seau d' eau sale quand tu passes devant lui )
les producteurs d' épinards et de choux de Bruxelles ,
( complète librement : tu connais surement des tas de gens qui méritent de finir au fond d' un piège à éléphants .

quant à moi , je jette dans la fosse à éléphant l' auteur de cette histoire qui ne s' est vraiment pas fatigué pour trouver une fin originale .
arbre rock
tout le monde se moque de lui .
pas moi .
il s' appelle Monsieur Marty et il a au moins quatre vingts ans .
on le voit souvent se promener dans le parc , s' arrêter devant un arbre , coller son oreille contre le tronc et puis sourire en dodelinant de la tête .
parce que les arbres font de la musique , et lui l' entend .
c' est ce qu' il raconte .
et moi je le crois .
chaque arbre a une musique différente , m' explique t il .
le platane , par exemple , joue des tangos et des rumbas ...
et le chêne ?
le hêtre ?
oh , ça , je n' aime pas trop .
trop de violons , c' est de la musique de salon ...
je hausse un peu la voix :
oui , mais le chêne ?
ah , le chêne .
pas terrible non plus : musique bavaroise , zimbaboum taraboum .
ça me rappelle trop de mauvais souvenirs ...
il caresse le tronc d' un arbre dont je ne connais pas le nom .
je demande :
et celui là ?
le pauvre , soupire t il , il a perdu sa musique l' année dernière .
mauvais signe : il va bientôt mourir .
je regarde l' arbre .
il a l' air robuste , tronc droit et feuillage épais .
Monsieur Marty s' est assis sur un banc , frileusement , il ramène les pans de son manteau sur ses genoux .
je demande encore :
quelle est votre musique préférée ?
la musique du tilleul .
très moderne .
au début , j' avais un peu de mal .
mais c' est tellement ...
tellement vivant .
ça me rajeunit .
il me regarde , les yeux brillants .
ici , il n' y a pas de tilleul .
il faut aller au square Rodari pour les écouter .
un jour , je t' y emmènerai .
promis .
il n' a pas tenu sa promesse , Monsieur Marty .
il est mort il y a trois semaines .
nous n' étions pas nombreux à l' enterrement .
il faisait froid , ce jour là , un vent âpre secouait les arbres .
à un moment , j' ai cru entendre de la musique .
ce matin , j' ai planté un arbre sur la tombe de Monsieur Marty : un tilleul , bien sûr .
j' espère qu' il est content .
avant de quitter le cimetière , j' ai collé mon oreille au tronc du tilleul .
et j' ai entendu sa musique .
oui , c' est vrai .
vous ne devinerez jamais : le tilleul joue du hard rock .
vraiment hard .
j' ai cru que j' allais devenir sourd , tellement les basses frappaient mes tympans .
j' ai regardé la tombe .
monsieur Marty , ai je demandé , vous m' avez fait une blague , n' est ce pas ?
je ne m' attendais pas à ce qu' il réponde , mais quand même , j' espérais quelque chose , un signe .
rien .
sur la tombe voisine , une plaque en marbre disait : ici repose en paix Marguerite Joliette .
pauvre Marguerite .
c' est un rêve
c' était trop beau pour être vrai .
je suis entré dans la salle de bain , j' ai appuyé sur l' interrupteur et ...
la lumière s' est allumée !
sans éclairs , sans feux d' artifice .
j' étais un peu surpris , quand même .
ensuite , j' ai tourné le robinet du lavabo et ...
de l' eau a coulé !
oui , de l' eau !
je n' en croyais pas mes yeux .
j' ai pris ma brosse à dents .
elle ne s' est pas ramollie dans ma main , elle ne s' est pas mise à parler ou à clignoter , elle n' a même pas changé de couleur .
vraiment bizarre .
prudemment , j' ai saisi le tube de dentifrice .
il ne m' a pas explosé à la figure et quand j' ai pressé dessus , une pâte blanche en est sortie .
j' ai gouté du bout de la langue : c' était du dentifrice !
je n' en revenais pas .
je me suis brossé les dents , un peu inquiet malgré tout .
mais non , tout s' est bien passé .
un rêve .
j' ai regardé dans la glace et , incroyable mais vrai , j' ai vu mon reflet : yeux noirs , cheveux courts , une petite cicatrice sur le front , une fossette sur la joue gauche .
pas de doute , c' était moi .
je me suis souri , timidement , et je me suis trouvé beau .
enfin , pas mal .
à ce moment précis , le réveil a sonné .
tut tut tut , le monstre a déchiré mon rêve .
et quand j' ai voulu l' arrêter , il m' a mordu la main et m' a traité de petit con ( remarquez , d' habitude , c' est bien pire ) .
j' ai repoussé les draps , le plafond m' est tombé dessus .
je me suis dégagé tant bien que mal , j' ai mis le pied par terre , mais le plancher s' est effondré et j' ai sombré dans le vide .
heureusement que je dors toujours avec un casque et un parachute .
j' ai bâillé , à demi réveillé .
j' avais encore la tête pleine de mon rêve merveilleux .
et tandis que je plongeais dans la réalité , j' ai pensé : vivement ce soir , quand maman me dira , en éteignant la lumière , " bonne nuit , mon chéri , fais de beaux rêves . "
allo ?
Ivan s' ennuyait dans la grande maison vide .
ses parents devaient rentrer tard , ce soir là , et la ville était plongée dans le brouillard .
il prit le roman policier qu' il avait emprunté à la bibliothèque , La mort est au bout du fil .
l' histoire d' un garçon de onze ans qui trouve un numéro de téléphone sur un bout de papier et , spontanément , le compose sur son portable .
sans savoir que c' est le numéro d' un tueur professionnel .
spontanément , Ivan prit son portable et composa les dix chiffres du numéro inscrit dans le livre .
il ne s' attendait à rien .
pas que quelqu' un réponde , en tout cas .
c' est une voix d' enfant , à l' autre bout de la ligne , dix ou onze ans , comme lui .
allo , dit la voix , simplement , tranquillement .
bonjour , dit il .
parce qu' il ne sait pas quoi dire d' autre .
bonjour , répond la voix .
je m' appelle Ivan , dit il .
salut , Ivan .
moi , c' est Alya .
quelques secondes de silence .
et puis Ivan parle de nouveau :
il y a ton numéro de téléphone dans un livre .
oui , je sais , dit Alya .
c' est déjà arrivé que quelqu' un téléphone à cause du livre ?
oui , trois fois .
pourquoi c' est ton numéro dans le livre ?
tu connais l' auteur ?
non .
Ivan ne sait plus quoi dire .
seulement :
tu es seule ?
oui .
toi aussi , n' est ce pas ?
tout seul ...
comment tu le sais ?
comme ça .
j' aime bien deviner .
Ivan , bizarrement , se sent mal à l' aise .
malgré lui , il tourne la tête , regarde dans la pièce .
l' ombre a envahi le salon .
tu as peur ?
demande Alya .
mais non !
pourquoi ?
proteste Ivan .
moi , si , j' ai peur .
il va se passer quelque chose , je le sens .
Ivan rit .
mais ça ne sonne pas très joyeux .
ne t' inquiète pas , il ne va rien se passer ...
oh , dit Alya , ce n' est pas pour moi que j' ai peur ...
c' est pour toi .
elle a baissé la voix , et Ivan sent un frisson lui courir dans le dos .
autour de lui , l' ombre s' est épaissie .
c' est ...
c' est une blague , n' est ce pas ?
peut être , dit Alya .
à cet instant , Ivan entend la porte d' entrée grincer .
maman , pense t il , elle rentre plus tôt que prévue .
mais il sait bien que ce n' est pas vrai .
il lâche le téléphone , cherche une cachette .
là , derrière le canapé .
trop tard .
une main s' est plaquée sur sa bouche et la pointe d' un couteau caresse sa gorge .
allo ?
allo ?
fait la voix d' Alya , là bas , loin .
allo ?
c' est déjà fini ?
oui , c' est fini .
déjà .
conversation
Madame Garnier s' ennuie .
sa vie est une routine infinie : chaque jour , les mêmes gestes , les mêmes mots , au même instant .
le matin , à sept heures dix sept , elle se lève et salue son chat :
ça va , mon minou ?
à sept heures dix huit , elle regarde le poisson rouge dans son bocal et soupire :
Bloup , bloup , bloup , c' est tout ce que tu sais dire , hein ?
à huit heures cinquante trois , elle est à la boulangerie .
une demi baguette , s' il vous plait , pas trop cuite , dit elle à la vendeuse .
le facteur passe vers dix heures et quart .
elle l' attend à sa fenêtre et , demande timidement :
du courrier pour moi ?
à onze heures trente , elle allume la télévision pour regarder Cuisinez en toute simplicité .
parce que le présentateur est joli garçon .
dès qu' il apparait , elle lance gaiement :
salut , Cyril , tu es très mignon aujourd'hui .
l' après midi , à quatre heures , elle entend son voisin rentrer de son chantier .
elle ouvre la porte et le réprimande sévèrement :
vous avez encore oublié de vous essuyer les pieds !
et le soir , à dix neuf quarante neuf , elle compose au hasard un numéro de téléphone .
bonsoir , dit elle .
s' il vous plait , racontez moi une histoire .
mais personne , jamais , ne répond .
ça ne peut plus durer .
il faut changer , chambouler le monotone scénario .
Madame Garnier a une idée .
ce matin , à sept heures dix sept , elle se lève et réprimande sévèrement son chat :
vous avez encore oublié de vous essuyer les pieds !
à sept heures dix huit , elle regarde le poisson rouge dans son bocal et demande timidement :
du courrier pour moi ?
à huit heures cinquante trois , elle est à la boulangerie .
bonsoir , dit elle à la vendeuse .
s' il vous plait , racontez moi une histoire .
le facteur passe vers dix heures et quart .
elle lance gaiement :
salut , Cyril , tu es très mignon aujourd'hui .
à onze heures trente , elle allume la télévision pour regarder Cuisinez en toute simplicité .
dès que le présentateur apparait , elle soupire :
Bloup , bloup , bloup , c' est tout ce que tu sais dire , hein ?
l' après midi , à quatre heures , elle ouvre la porte et salue son voisin :
ça va , mon minou ?
et le soir , à dix neuf heures quarante neuf , elle compose au hasard un numéro de téléphone et dit :
une demi baguette , s' il vous plait , pas trop cuite .
mais personne ne répond ...
ah , si , une voix d' homme , grave et chaude :
rosette , c' est toi ?
allo , Rosette ?
rosette ?
Madame Garnier ouvre la bouche ...
et puis , non , elle ne dit rien .
pour un premier jour , c' est assez de bouleversement .
demain , peut être ...
normal
tout va bien .
c' est mon problème .
oui , ça roule pour moi , cool , tranquille .
c' est inquiétant .
en tout cas , ça inquiète ma mère .
je ne suis jamais malade ( sauf des rhumes quand c' est la saison ) .
j' ai de bonnes notes au collège ( sans abuser ) .
je me douche tous les matins ( mais je ne passe pas des heures à me pomponner ) .
j' ai des copains ( et une copine , mais ça , c' est top secret ) .
je fais du sport ( juste pour m' amuser ) .
ça m' arrive même de lire un livre sans que le prof de français me le demande ( une ou deux fois par an , pas plus souvent ) .
bref , je suis normal .
trop normal .
et ça , justement , c' est pas normal .
pauvre maman , je comprends qu' elle soit inquiète .
j' aimerais bien la rassurer .
il faudrait que j' aie un problème , en fait .
si je fumais un joint ?
non , trop banal .
si je volais quelque chose au supermarché ?
avec mon bol habituel , je ne me ferais même pas piquer .
si je me faisais tatouer la liste des verbes irréguliers anglais dans le bas du dos ?
ou la partition de " maman les its bateaux qui vont sur l' eau ? " bof , elle trouverait ça marrant .
et si ...

là , je sèche .
suis à court d' idées , impossible de remplir les pointillés .
ah , mais si !
illumination !
coup de génie !
c' est tout simple : je vais faire un échange avec Théodose , un pote de classe .
ses parents sont pédopsychiatres et lui , vraiment , il n' est pas normal .
enfin si , il est normalement anormal .
ou anormalement normal , comme on veut .
je vais échanger son carnet de notes contre le mien .
il collectionne les avertissements , les sanctions et les zéros pointés .
sans compter les remarques du style : asperge son professeur de français avec du ketchup dont la date limite de consommation est dépassée .
ou : baisse son pantalon en cours d' histoire pour faire la publicité d' une marque de sous vêtements américaine .
suffit que je colle ma photo à la place de celle de Théodose et que je griffonne mon nom par dessus le sien .
ça va plaire à maman .
quand elle verra le carnet , elle aura de quoi s' inquiéter pendant deux mois .
ça la rassurera .
en plus , demain , c' est la fête des mères .
ce sera son cadeau , à ma petite maman chérie .
parfait .
j' économiserai vingt euros d' argent de poche .
de quoi m' acheter quelques revues ...
de garçon .
il faudra que je les planque bien .
il ne faut surtout pas qu' elle les trouve .
parce que des revues X dans une chambre d' ado , c' est normal .
trop normal .
et ça , justement , c' est pas normal .
rêve de sable
fin d' après midi .
sur la plage , un enfant joue avec le sable .
il l' entasse , le mouille , le modèle .
des monts , des bosses , des formes douces et rondes .
il sait ce qu' il fait .
il sculpte peu à peu un corps allongé près du rivage : une tête , un buste , des bras , des jambes .
rondeurs .
douceurs .
avec des coquillages , il dessine une longue chevelure , un collier , une ceinture .
et puis , quand le soleil déjà est tombé , enflammant le ciel et la mer , l' enfant s' étend sur le dos et ferme les yeux .
maman ?
dit il doucement .
maman ?
il attend longtemps , puis recommence .
maman ?
maman ?
tu m' entends ?
là haut , la nuit a tissé serré son grand voile .
l' enfant ouvre les yeux et , fixant les étoiles , il appelle à pleine voix :
maman ?
maman ?
la nuit ne répond pas .
l' enfant se relève , ramasse un morceau de bois poli par la mer , le lève au dessus de la femme de sable qu' il a sculptée .
il hésite un instant et puis renonce , jette au loin le bâton .
à nouveau , il s' allonge , serrant les bras autour de ses genoux .
quelque part le vent s' est levé .
il emporte avec lui les bruits de la ville , grondements des moteurs , musiques en lambeaux , paroles échappées .
et on entend , oui , on entend ces mots murmurés à demi :
je suis là , mon enfant , je suis là .
sur la plage , l' enfant est endormi .
une vague , lentement , lentement , caresse son corps abandonné .
y' a pas photo
chez nous , il y a une tradition pour Noël : chaque membre de la famille , parents compris , doit inscrire sur une feuille punaisée dans l' entrée ce qu' il souhaite trouver dans ses petits souliers , le vingt cinq décembre au matin .
il y a trois ans , j' ai commandé un appareil photo numérique .
j' ai eu un livre : " l' orthographe pour les nuls " .
d' accord , d' accord , j' avais écrit : " hé , papa Noèl , pour moi siouplait un apareille foto numerik ! "
j' avais compris le message .
pendant un an , j' ai potassé mon orthographe et , l' année suivante , j' ai tracé en lettres d' imprimerie ces simples mots : " appareil photo numérique " .
c' était clair , non ?
j' ai eu un bouquin : " le savoir vivre de À à Z " .
j' ai soupiré , pas protesté .
j' avais compris le message .
pendant un an , j' ai buché les règles de savoir vivre , les finesses de la politesse .
et pour le Noël suivant , j' ai rédigé ainsi ma commande à Monsieur le Père Noël : " très cher Monsieur . depuis longtemps , mon rêve est d' apprendre la photographie pour réaliser le portrait de mes très vénérés parents , ainsi que celui de ma mémé bien aimée et de ma petite soeur adorée . c' est pourquoi j' ai l' honneur de solliciter de votre haute bienveillance un appareil photo numérique de la marque Zonka , modèle XVB avec zoom optique , déclencheur , pied , étui , kit de nettoyage et , si j' oublie quelques accessoires , je vous serais extrêmement reconnaissant de les ajouter sur ma liste . vous pouvez déposer le tout dans mes baskets que j' ai nettoyées pour l' occasion . vous remerciant par avance , je vous prie de bien vouloir agréer , Cher Monsieur , l' assurance de ma considération distinguée . "
ouf !
j' ai attendu le vingt cinq décembre avec impatience .
et qu' ai je trouvé dans mes baskets ?
un manuel d' économie : " comment gérer son budget " !
j' étais un peu surpris , mais j' ai dit merci ( eh oui , je suis devenu poli ) .
pendant un an , j' ai étudié l' art et la manière d' établir un budget , les mille et un trucs pour faire des économies .
et pour Noël dernier , j' ai commandé un téléphone portable , une occasion exceptionnelle , une promotion extraordinaire avec un abonnement mensuel à zéro , quatre vingt dix neuf Euros ( pour quatre vingt dix neuf secondes de communication ) .
et j' ai eu ...
un appareil photo .
Coura
les policiers sont entrés dans la classe .
la directrice les accompagne , raide , le visage fermé .
ils sont deux : un jeune , mince et nerveux et un autre plus âgé , lourd et silencieux .
la maîtresse s' est tournée vers les policiers , sans rien dire , et puis , debout devant le tableau , elle a croisé les bras .
assis à leur table , les élèves ont croisé les bras à leur tour , les yeux fixés sur les policiers .
le plus jeune prend la parole , c' est lui le chef , apparemment .
il demande :
qui est Coura Konaté ?
tous les doigts se lèvent .
le policier fronce les sourcils .
il regarde la maîtresse , puis repose sa question :
qui est Coura Konaté ?
à nouveau tous les doigts se lèvent .
le policier parle à voix basse avec son collègue .
impossible d' entendre ce qu' ils se disent .
puis il s' avance , fait face aux élèves .
calmement , il explique :
ce n' est pas un jeu .
nous sommes venus chercher Coura Konaté .
personne ne lui fera de mal .
il s' agit seulement de la ramener chez elle .
dans son pays .
son pays , c' est ici , dit la maîtresse .
sa voix tremble .
ses mains aussi .
s' il vous plait , ne compliquez pas les choses , dit le policier .
Coura et ses parents n' ont pas de papiers , ils n' ont pas le droit d' habiter en France .
c' est la loi , il faut la respecter .
alors , s' il te plait , Coura , lève toi .
un à un , tous les enfants se lèvent .
un garçon , au premier rang , pleure silencieusement .
le policier soupire .
à pas lents , il passe dans les rangs , dévisage tour à tour chaque enfant .
il s' arrête devant une grande fille à la peau noire .
leurs yeux se croisent un instant .
c' est lui qui détourne le regard .
brusquement , il quitte la classe , suivi par son collègue et par la directrice .
sans échanger un mot , les policiers traversent la cour , sortent de l' école , montent dans leur voiture .
ils roulent un instant en silence .
ne t' en fais pas , dit le policier plus âgé .
on dira que la fille n' était pas à l' école .
d' ailleurs , c' est vrai , non ?
très vite , il ajoute :
au fait , quand est ce que ta femme accouche ?
vous savez si c' est une fille ou un garçon ?
le jeune policier passe une vitesse , met le clignotant et s' engage dans une petite rue .
c' est une fille , répond il enfin .
si tout se passe bien , elle naitra la semaine prochaine .
vous avez déjà choisi un prénom ?
oui .
je viens juste d' en trouver un .
et c' est quoi ?
Coura .
c' est beau , non ?
dit le jeune policier .
pas mal , dit son collègue .
ça te plairait d' être son parrain ?
je crois bien , oui , je crois bien .
conte
je dois écrire un conte pour le cours de français .
j' ai une super idée : c' est l' histoire d' un dragon terrifiant , vraiment abominable , avec une gueule pleine de crocs tranchants , des yeux rouge sang et des tas de pustules puantes .
il enlève une princesse un peu gnangnan qui joue à la poupée toute la journée et l' emmène dans sa grotte .
il crache du feu et crame tout sur son passage : les maisons , les gens , les arbres , les champs .
le roi , un vieux totalement gaga , est désespéré .
il promet la main de sa nouille de fille à celui qui la récupèrera et débarrassera le pays de l' horrible dragon .
un prince hyper musclé va attaquer le dragon avec son canon laser et ses missiles ultra puissants .
il zigouille le monstre et ramène la princesse , mais il ne veut pas l' épouser , parce qu' elle ne sait pas faire la cuisine .
c' est pas grave , il en épousera une autre .
ma mère a voulu contrôler mon texte , bien entendu .
et elle m' a assommé avec ses commentaires :
trop violente , ton histoire .
supprime le canon laser et les missiles .
et puis le dragon n' a pas le droit pas de tuer des civils innocents .
c' est contraire aux conventions internationales sur la guerre .
j' ai obéi à contre coeur .
mais elle n' était pas satisfaite .
je n' aime pas non plus quand le dragon brule les arbres et les champs .
et la protection de l' environnement , qu' est ce que tu en fais ?
mais il faut bien qu' il crame quelque chose !
ai je protesté .
c' est un dragon .
elle a réfléchi un instant avant de répondre :
bon , d' accord , il peut bruler un arbre mort , mais un tout petit .
pas très convaincu , j' ai corrigé mon texte .
ce n' est pas tout , a t elle poursuivi .
ton histoire est affreusement sexiste .
ah bon ?
ai je marmonné .
ça veut dire quoi , " sexiste " ?
ça veut dire que tu donnes une mauvaise image des femmes , tandis que les hommes ont le beau rôle .
ah ?
ai je fait , pas très avancé .
oui , regarde : ta princesse est une nunuche et le prince un Rambo .
ça ne va pas .
la princesse pourrait faire du karaté , par exemple .
et le prince doit montrer ses sentiments : il rougit en voyant la princesse , il éclate en sanglots quand elle le prend dans ses bras ...
mais c' est n' importe quoi !
j' écris un conte , pas une histoire d' amour pour les mémés !
oh , ça ne lui a pas plu .
elle m' a fait une scène terrible , m' a traité de macho et de plein d' autres mots que je n' ai pas compris .
contraint et forcé , j' ai dû m' exécuter .
et voilà , il ne reste plus rien de ma belle histoire .
enfin , plus rien d' intéressant .
je n' ai même plus envie de la raconter .
je vais lire un vrai conte pour me remonter le moral .
le Petit Poucet , par exemple .
j' aime bien quand l' ogre égorge ses filles avec un couteau de cuisine bien aiguisé ...
j' ai craqué
j' ai craqué .
mais c' est sa faute .
elle a insisté .
j' ai craqué .
j' étais dans ma chambre .
je m' occupais bien sagement .
je tuais des tas de méchants sur ma PS trois .
viens manger !
a crié ma mère depuis la cuisine .
j' ai pas faim !
ai je braillé .
mais bien sûr , elle a insisté .
j' ai cédé .
en râlant , je me suis traînée jusqu'à la cuisine .
elle a sorti un poulet du four .
tu veux une cuisse ou du blanc ?
a t elle demandé .
j' ai pas faim , ai je grogné .
elle m' a regardée , inquiète .
qu' est ce qui t' arrive ?
tu as mal au ventre ?
j' ai pas faim !
ai je martelé .
tu comprends le français , oui ou non ?
j' ai pas faim !
juste un petit morceau ...
une aile ...
j' ai craqué .
d' une toute petite voix , j' ai avoué :
j' ai bouffé mon petit frère .
elle est restée muette .
trois secondes , un record pour elle .
et puis elle a demandé :
tu l' as bien nettoyé avant ?
tu as bien mâché ?
tu t' es lavé les dents après ?
et ainsi de suite , et ainsi de suite , pendant dix minutes au moins .
j' ai craqué .
et , à son tour , je l' ai avalée .
sans même lui ôter son tablier .
pendant une minute et trente six secondes exactement , ça a été le paradis .
pas un mot , pas un bruit .
tranquille ...
et puis , dans mon ventre , ça a commencé à gargouiller .
j' ai écouté attentivement , et j' ai reconnu sa voix .
elle s' occupait de mon petit frère .
tiens toi bien .
ne suce pas ton pouce .
tu as révisé les tables de multiplication ?
récite moi ta poésie ...
et ainsi de suite , et ainsi de suite .
pauvre Louis .
je me suis bouché les oreilles .
ça ne servait à rien : je l' entendais encore .
j' ai craqué
et je les ai recrachés .
ma mère .
mon petit frère .
et ma prof de français .
tiens , je l' avais oubliée , celle là .
je ne me souviens même plus pourquoi je l' ai avalée .
vite , j' ai filé dans ma chambre .
j' ai fermé la porte à clé .
je me suis étendue sur le lit .
ouf .
ça fait du bien .
pourvu que ça dure .
cadavre
qu' est ce que tu as fait aujourd'hui ?
interrogatoire du soir .
ma mère sur le canapé , et moi devant la télé .
impossible d' y échapper .
elle le sait , pourtant , ce que j' ai fait .
comme d' habitude : se lever , petit déjeuner , se doucher en vitesse , s' habiller , et la suite ...
il n' y a pas trente six scénarios dans ma vie .
alors , je dis :
ben , rien .
Léo !
au ton de sa voix , j' ai compris qu' elle n' était pas d' humeur à plaisanter .
en soupirant , je me suis exécuté :
je me suis levé , j' ai petit déjeuné , je me suis douché , je me suis habillé , je suis sorti pour aller au collège , j' ai pris le bus ...
et comme ça pendant dix minutes .
j' ai dû boire une bouteille d' eau , tellement j' avais la gorge sèche .
ma mère a soupiré .
c' est tout ?
oui .
je t' ai pas raconté combien de fois j' ai fait pipi , j' ai oublié de compter .
très drôle .
un petit silence , puis elle a lancé :
je crois que tu as oublié quelque chose .
ah ouais ?
et quoi ?
sans mot dire , elle s' est baissé et a tiré de dessous le canapé un bras .
un bras musclé et poilu que j' ai reconnu immédiatement .
mais j' ai réussi à prendre un air étonné et parfaitement innocent .
oh , ai je fait , c' est quoi , ce truc ?
ne me prends pas pour une andouille , a t elle répliqué .
j' en ai trouvé partout dans l' appartement .
elle m' a trainé jusqu'à la salle de bain .
à saisi par les cheveux une tête qui encombrait le lavabo .
me l' a balancée sous le nez .
et ça , hein ?
dans sa chambre à coucher , elle a ramassé un pied sanguinolent .
une paire de fesses dans les WC .
un deuxième bras dans la cuisine .
elle a tout jeté en vrac dans le couloir .
ça faisait un tas pas très ragoutant .
alors ?
mince .
repéré .
euh ...
oui , ai je avoué , j' ai joué à un jeu vidéo .
mais juste cinq minutes .
et j' avais fini mes devoirs .
tu en as tué combien ?
un seul .
Carbonator , le chef des méchants .
elle m' a regardé , l' air désespéré .
et puis a haussé les épaules .
c' est bon pour cette fois .
mais range moi tout ça ...
ouf , sauvé !
j' ai ramassé les morceaux , j' ai reconstitué Carbonator ( il lui manquait juste un pied ) et je l' ai réexpédié d' où il venait , dans le jeu vidéo .
puis je suis retourné à la cuisine .
qu' est ce qu' on mange ce soir ?
ai je demandé .
j' avais prévu un steak frites .
mais cette barbaque m' a coupé l' appétit .
alors ce sera quiche aux épinards .
et pas de discussion , compris ?
je n' ai pas discuté .
il faut que je te dise ...
ils sont deux .
ce pourrait être n' importe qui : un frère et sa soeur , deux copains , un vieux couple , un père et sa fille , deux voisins , deux collègues de bureau ...
à vous de décider .
je les appellerai donc simplement L' UN et L AUTRE .
ça pourrait se passer n' importe où , n' importe quand .
à vous d' imaginer le lieu , le moment , les circonstances .
je fournis seulement le dialogue .
l' UN : il faut que je te dise quelque chose .
l' AUTRE : ah bon ?
eh bien vas y .
l' UN : je ne sais pas si je peux te le dire ...
l' AUTRE : essaye toujours .
l' UN : je ne sais pas comment tu vas le prendre ...
l' AUTRE : mais allez , parle !
l' UN : tu me promets , tu ne te fâcheras pas si je te le dis ?
l' AUTRE : mais non , pourquoi veux tu que je me fâche ?
l' UN : je te connais quand même un peu ...
l' AUTRE : tu me connais mal .
je ne me fâche pas pour si peu .
l' UN : tu dis ça parce que tu ne sais pas ce que je vais te dire ...
l' AUTRE : non , bien sûr , puisque tu ne me l' as pas encore dit !
l' UN : tu vois , tu commences à te fâcher .
l' AUTRE : moi ?
pas du tout !
l' UN : si , si , je t' assure !
l' AUTRE : zut , à la fin , tu me le dis ?
l' UN : quoi ?
l' AUTRE : ce que tu voulais me dire , pardi !
l' UN : je ne sais plus si j' en ai envie ...
l' AUTRE : décide toi .
l' UN : tu me jures que tu ne te vexeras pas ?
l' AUTRE : je te l' ai déjà dit ...
l' UN : remarque , si ça se trouve , tu le sais déjà ...
l' AUTRE : alors , dis le !
tu commences à me gonfler !
l' UN : tu vois , je ne t' ai encore rien dit , et déjà tu te fâches !
l' AUTRE : moi ?
je me fiche de ce que tu peux dire !
l' UN : puisque c' est comme ça , je ne te le dirai pas .
l' AUTRE : de toute façon , tu ne dis jamais rien d' intéressant ...
l' UN : tu dis ça parce que tu voudrais bien savoir ...
l' AUTRE : pas du tout ...
l' UN : allez , ne fais pas la tête !
je vais te le dire , va ...
l' AUTRE : si tu y tiens ...
l' UN : eh bien ...
oh zut !
l' AUTRE : quoi ?
qu' est ce qu' il y a ?
l' UN : je ne m' en souviens plus !
journal
journal de Sami
vingt et un février
ce matin , ma soeur Dounia m' a flanqué une baffe .
comme ça , sans raison .
pif , paf , aller retour , je suis resté complètement sonné .
et elle a couru se réfugier dans sa chambre .
tout à l' heure , je me suis vengé .
pendant qu' elle tchattait avec une copine , je me suis approché , sans bruit , et j' ai réussi à lui couper la moitié des cheveux .
quelle tête elle a !
et quelle tête elle faisait .
vingt deux février
la vache !
pendant que j' étais au judo , elle a forcé la porte de ma chambre et tout dévasté !
elle a vidé les tiroirs , déchiré mes posters , jeté par terre tous mes vêtements et vidé par dessus une bouteille de ketchup .
elle va me le payer !
( trois heures plus tard .
) hi hi hi , je viens de lâcher trois souris , quatre araignées et un orvet dans la chambre de ma frangine !
elle qui a horreur des petites bêtes !
avec un peu de chance , elle fera une crise cardiaque !
ça y est !
elle vient de pousser un hurlement !
le massacre a commencé !
cris , appels à l' aide ...
quelle délicieuse musique .
vingt trois février
alors , là , elle est allée trop loin !
je vais la massacrer !
tant pis pour elle , elle l' a bien cherché ...
elle a électrocuté mon poisson rouge .
Nini , mon petit Nini , qui tournait bien tranquillement dans son bocal en me regardant gentiment .
et le voilà qui flotte , le ventre à l' air , à la surface de l' eau .
Nini , je te le jure , je vais te venger !
( dix minutes plus tard .
) ça y est , c' est fait .
je l' ai jetée par la fenêtre .
comme on habite au trente huitième étage , j' ai pas entendu quand elle s' est fracassée tout en bas .
mais il ne doit pas en rester grand chose ...
zut , sans elle , je vais m' ennuyer .
journal de Dounia
vingt et un février
il me fait trop rire , mon frangin .
il est douillet comme un bébé .
ce matin , pour rire , je lui ai donné une petite tape , gentille , presque une caresse .
et il a failli tomber dans les pommes !
quelle petite nature .
et cet après midi , devinez ce qu' il a fait ?
il a joué avec ma perruque de sorcière .
il veut devenir coiffeur ou quoi ?
comme il est maladroit , il l' a à moitié bousillée , bien sûr .
de toute façon , je m' en fiche .
il y a longtemps que je ne me déguise plus en sorcière !
vingt deux février
quel foutoir dans sa chambre .
une vache n' y retrouverait pas ses moutons , comme dit ma grand mère .
on marche sur les vêtements , les livres , les jouets ...
et l' odeur , je ne vous dis pas !
en voulant ouvrir la fenêtre , je me suis pris les pieds dans un anorak et j' ai renversé un peu de ketchup ( pourquoi j' avais la bouteille de ketchup à la main , ça , c' est vraiment un mystère ) .
il a poussé des cris de putois !
je me demande pourquoi ...
j' ai bien rigolé , en tout cas .
tout à l' heure aussi , j' ai failli mourir de rire .
ma copine Lucie est venue pour préparer notre exposé sur les plantes carnivores .
tout à coup , elle s' est mise à pousser des cris hystériques en voyant une souris traverser le bureau !
la pauvre petite bête a dû en mourir de trouille .
au fait , elle venait d' où , cette souris ?
bizarre , bizarre ...
vingt trois février
il commence à m' agacer sérieusement , Sami !
je suis trop gentille avec lui , aussi .
tout à l' heure , j' ai remarqué que son poisson rouge avait une sale mine .
vous savez comment il l' appelle , la bestiole ?
Nini !
ridicule , non ?
et moi , bonne poire , j' ai voulu lui donner des vitamines , à son poisson .
mais Nini était déjà trop mal en point , et il a crevé .
sami a piqué une crise et il s' est mis à chialer , oui , pour un poisson rouge !
il m' a insultée , m' a traitée de monstre , d' assassineuse .
il a même osé me donner un coup de pied .
alors , j' avoue , j' ai perdu patience .
je lui ai plongé la tête dans le bocal de Nini et je l' ai noyé .
il faut que je me débarrasse du corps , maintenant .
zut , sans lui , je vais m' ennuyer .
Roger
depuis que sa femme est morte , il habite seul dans un petit immeuble , Roger .
ses amis sont loin , ou décédés , le téléphone ne sonne pas souvent et , dans la boite aux lettres , le courrier est rare .
un après midi de printemps , pourtant , il entend qu' on l' appelle , en bas , dans la cour de l' immeuble :
Roger !
Roger !
péniblement , il s' extraie de son fauteuil , marche jusqu'à la fenêtre .
Roger !
Roger !
Roger , viens ici !
il se penche par la fenêtre et voit deux enfants : un garçon d' une dizaine d' années , une fillette de quatre ou cinq ans .
Roger sourit .
il va répondre : " je suis là " .
et puis un chien , petit et noiraud , sort d' un fourré et se précipite en jappant vers les enfants .
ah , Roger , dit le garçon , où étais tu ?
ça fait dix minutes qu' on te cherche !
Roger ( le chien ) lui lape les mains , se roule sur le dos , tout content .
Roger ( le vieil homme ) referme la fenêtre en soupirant .
souvent , ça recommence .
les appels des enfants , joyeux , fâchés ou anxieux : " Roger ! Roger ! " .
les pas pesants du vieil homme jusqu'à la fenêtre .
le retour déçu vers le fauteuil .
passe l' été , passe l' automne .
Roger ( le vieil homme ) ne réagit plus quand il entend les appels au dehors : " Roger ! Roger ! "
un jour d' hiver , les enfants appellent Roger ( le chien ) tout l' après midi .
Roger ( le vieil homme ) , emmitouflé dans un long pull noir , lit le journal .
d' abord , il ne prête pas attention aux cris des enfants .
mais ils appellent longtemps , et leur voix est désespérée .
alors , finalement , Roger ( le vieil homme ) se lève et ouvre la fenêtre .
en bas , dans la cour , le garçon et sa soeur sont assis sur un banc .
la fillette pleure silencieusement .
d' une toute petite voix , une dernière fois , le garçon appelle :
Roger !
quelque chose dans le coeur de Roger ( le vieil homme ) s' émeut , se déclenche .
un frisson parcourt son corps fatigué et le transforme entièrement .
il se précipite vers la porte d' entrée , dévale les marches quatre à quatre et file , file vers le banc , les enfants .
il se dresse sur ses pattes arrière et jappe , jappe joyeusement .
la petite fille saute sur ses pieds , le garçon ouvre les bras .
oh , Roger !
disent ils en choeur .
Roger , te voilà !
demandez le gentiment
sept heures quinze
mon frère ainé bloque l' entrée de la cuisine .
pousse tes fesses , je lui dis .
aussitôt , j' ai droit à un sermon de ma mère :
tu ne pourrais pas lui demander gentiment ...
politesse ...
respect ...
blablabla ...
comme je suis un bon petit , je prends ma voix la plus douce et demande :
mon frère adoré , pourriez vous déplacer votre gros cul , s' il vous plait ?
et sans attendre , je lui écrase les orteils pour accéder à mon petit déjeuner .
sept heures quarante cinq
je dévale les quatre étages et atterris devant la porte d' entrée de l' immeuble .
je lis la plaque clouée sur la face intérieure : pousser .
est ce qu' elle est polie , elle ?
ça la défriserait de me dire " s' il vous plait " ?
je l' ouvre d' un violent coup de pied .
neuf heures sept
cours de français .
interrogation de grammaire .
consigne : " souligner dans chaque phrase les verbes conjugués et leur sujet " .
non , mais quelle façon de parler aux gens !
si elle était polie , la prof , elle aurait écrit : " pourriez vous avoir l' obligeance de souligner ... " , ou un truc du même genre .
je croise les bras , furieux , et je jette mon stylo dans ma trousse .
de toute façon , je n' ai pas appris ma leçon .
midi vingt cinq
j' ouvre un livre de recettes .
si , si , je fais très bien la cuisine .
voilà : far breton aux pommes , ça m' a l' air appétissant .
que faut il faire ?
éplucher quatre pommes golden et les couper en quartiers .
chauffer vingt cinq grammes de beurre dans une poêle , ajouter les quartiers de pommes ...
je ferme le livre , l' envoie valser .
vous avez vu ?
jamais un " s' il vous plait " ni " un merci " !
que des ordres !
zut , à la fin , je ne suis pas leur esclave !
puisque c' est comme ça , j' ouvre un paquet de chips et je prends un yaourt en dessert .
dix sept heures dix
je joue sur l' ordi de mon père .
je n' ai pas le droit d' y toucher , mais chut !
et , M ...
( mince !
) , brutalement tout se bloque .
une fenêtre apparait .
c' est écrit en anglais :
click Continue when you' re asked if you want to continue downloading .
Then be sure to accept the terms in the license agreement .
hou là là , moi en anglais , je ne connais que " I love you " et " Please " .
tiens , est ce qu' ils me parlent gentiment ?
est ce qu' ils disent " please " , justement ?
rien du tout !
ils sont aussi malpolis que les français , les américains .
eh bien , tant pis pour eux , je débranche l' ordi et je file chez mon copain Yamine .
vaut mieux ne pas être là quand mon père constatera les dégâts .
et maintenant , je parie , vous aimeriez connaître la fin de cette histoire ?
demandez le gentiment !
et si vous n' êtes pas contents , tournez la page !
lasagne
au sixième étage , un vieil homme chantait dans sa cuisine , et la fenêtre était ouverte .
dans la cour de l' immeuble , un chien , consciencieusement , levait la patte pour arroser chaque tronc d' arbre , chaque lampadaire .
Waouh , nom d' un matou , qu' est ce qu' il chante faux , le vieux là haut , grogna le chien .
au troisième , une femme en tablier et bigoudis sur la tête arrosait les fleurs de son balcon .
elle grommela :
eh , papy , arrête ton récital , tu vas faire pleuvoir .
une fenêtre s' ouvrit violemment au rez de chaussée et un jeune homme apparut , torse nu , cheveux ébouriffés .
la ferme !
y' en a qui dorment ici !
mais le vieux monsieur continua à chanter .
les mots s' échappaient par bouffées : Vai a casa del tuo amore ...
, brilla il sole quando è bel tempo ...
sur le balcon du premier étage , une petite fille jouait à la dinette tandis que sa mère cirait les meubles du salon .
" maman , il chante quoi , Monsieur Baretti ? " " je ne sais pas , répondit la mère , c' est pas du français . "
au cinquième , une dame aux cheveux blancs ouvrit grand sa fenêtre et s' accouda sur le rebord métallique .
en souriant rêveusement , elle cueillit une fleur de géranium et la jeta en l' air .
elle la regarda retomber , lentement , en une trajectoire hésitante et saccadée .
et puis , la tête du vieil homme s' encadra à la fenêtre de sa cuisine .
tout joyeux , il appela :
ho fatto le lasagne !
Venite , venite su tutti quanti !
au rez de chaussée , la fenêtre se referma bruyamment .
au premier , la mère sortit sur le balcon , saisit la main de sa fille et l' entraîna au salon .
la femme en bigoudis du troisième étage haussa les épaules .
au cinquième , la dame aux cheveux blancs se pencha en avant , leva les yeux vers le sixième , hésita puis , à contre coeur , referma sa fenêtre .
mais le chien se précipita dans l' escalier et grimpa allègrement les six étages .
il était le seul à comprendre l' italien , certainement .
crapaud
il y a trois mois environ , on a sonné à ma porte alors que je préparais le diner .
je suis allé ouvrir et j' ai découvert sur le palier une étrange créature , vêtue d' une combinaison de plongée et coiffée d' un casque de chantier .
bonjour , a dit l' apparition .
sans me laisser le temps de réagir , elle est entrée au salon et s' est écroulée dans un fauteuil .
elle a ôté son masque de plongée , dévoilant un visage plein de douceur .
vous ne me reconnaissez pas ?
a t elle demandé .
euh ...
non ...
excusez moi , ai je balbutié .
je suis l' institutrice que vous avez plongée dans un bocal à poissons rouges dans une de vos histoires .
( voir " silence " , dans Histoires pressées .

j' ai rougi violemment .
vraiment ?
c' était vous ?
oui , oui .
c' est moi aussi qui ai reçu un pot de fleurs sur la tête dans Rédaction , vous vous souvenez ?
( voir " rédaction " , dans Encore des histoires pressées .

voilà donc pourquoi qu' elle avait un casque sur la tête et une combinaison de plongée !
je ne vous en veux pas , vous savez .
vos histoires plaisent beaucoup à mes élèves ...
c' est gentil à vous , ai je répondu , mais ...
j' ai besoin de vous !
m' a t elle interrompu en me fixant de ses grands yeux sombres .
comment rester insensible à un regard si éloquent ?
expliquez moi , ai je soupiré .
eh bien , j' écris une histoire avec mes élèves , et nous avons un problème .
c' est un conte : une inspectrice arrive dans notre école , mais en réalité , c' est une sorcière déguisée , et elle transforme le directeur en crapaud .
euh ...
c' est original , ai je dit poliment .
et où est le problème ?
les yeux de la jolie institutrice se sont voilés de larmes :
nous n' arrivons pas à sauver le prince crapaud !
je veux dire : le directeur !
nous avons cherché partout une bergère pour qu' elle l' embrasse , mais impossible d' en trouver une !
le pauvre est toujours dans sa mare et ...
elle ne put retenir un sanglot .
je lui tendis un mouchoir en papier .
c' est très imprudent de votre part , ai je commencé .
écrire un conte est une chose sérieuse qu' on ne doit pas confier à des amateurs .
elle a poussé un cri effrayé .
n' ayez crainte , l' ai je rassurée , je vais arranger ça .
vous tenez vraiment à récupérer votre crapaud ?
on pourrait le laisser patauger dans sa mare ...
oh non , s' il vous plait !
a t elle imploré .
j' ai souri .
elle avait l' air de tenir à son directeur .
bon , bon , nous allons le sortir de là .
laissez tomber les bergères , on ne peut plus compter sur elles .
n' importe quelle jeune femme peut faire l' affaire .
même une institutrice ...
il suffit qu' elle embrasse le crapaud directeur sur la bouche et le brave garçon retrouvera forme humaine .
à une condition , toutefois ...
laquelle ?
il faut que le baiser dure longtemps , un vrai baiser de cinéma , passionné ...
oh , pas de souci , je m' en charge !
s' est elle écriée .
si je comprends bien , vous êtes prête à vous dévouer ?
ai je demandé avec un petit sourire .
en guise de réponse , elle a baissé les paupières et rosi gracieusement .
je me suis levé .
alors , parfait .
le problème est réglé .
vous voyez , il suffisait d' un peu d' imagination ...
mais l' histoire finira bien ?
a t elle demandé .
oh ça , c' est à vous de décider , ai je répondu .
un dernier conseil : changez de tenue , ce casque et cette combinaison ne sont pas très ...
romantiques .
elle m' a remercié chaleureusement et a promis de m' envoyer l' histoire dès qu' elle serait terminée .
eh bien , ce matin même , j' ai reçu un courrier : un faire part de mariage .
oui , je sais , c' est une fin assez banale pour une histoire pas très originale .
mais , moi , elle me plait .
bon débarras
et si je me débarrassais de mes parents ?
se dit Sofia .
l' idée lui était venue comme ça , ce matin là .
il était sept heures et demie et elle entendait son père et sa mère se disputer à la cuisine ( une fois de plus ) .
alors elle prit une feuille de papier , écrivit au crayon PAPA et MAMAN .
puis elle chercha une gomme dans sa trousse et , soigneusement , effaça les deux mots .
quand elle entra à la cuisine , il n' y avait personne .
elle trouva seulement une savate de son père et un mouchoir taché de rouge à lèvres .
elle se prépara un bon petit déjeuner et alla à l' école sans se peigner .
c' était vendredi , jour de la dictée .
Sofia n' était pas bonne en orthographe .
heureusement la maîtresse avait un nom facile à écrire : elle s' appelait Lise Martin .
alors , Sofia écrivit sur son cahier : lise Martin .
puis elle prit sa gomme et l' effaça .
Pfuit , la maîtresse disparut .
bon débarras , pas de dictée aujourd'hui .
au premier rang était assis un garçon , cheveux bouclés et yeux de velours : Juan .
Sofia en était amoureuse .
comme toutes les filles de la classe .
trop nulles , ces filles , pensa Sofia .
Juan est à moi , je ne le partagerai pas .
alors , elle écrivit tous les prénoms de ses copines , puis un à un les effaça .
et une à une , de Miriam à Louise , toutes les filles s' évanouirent .
tous les garçons aussi : quelques coups de gomme sur le cahier , ça suffit .
sauf lui , bien sûr : Juan , cheveux bouclés et yeux de velours .
Sofia vint s' asseoir à coté de lui .
mais il ne la regarda même pas .
il se leva , prit un ballon dans l' armoire et sortit dans la cour .
paf !
paf !
paf !
Sofia l' entendit tirer des buts contre le mur .
dehors , c' était ciel bleu et soleil radieux , mais dans son coeur , il faisait nuit .
alors , elle prit un crayon , traça sur le papier cinq lettres : S O F I À , puis , soigneusement , les effaça .
voilà , c' est fini , Sofia a disparu , elle aussi .
lui
je voyageais en train entre Nice et Lyon .
en gare de Toulon , un enfant est monté et s' est installé en face de moi .
il m' a salué , je lui ai demandé son prénom :
Nino , a t il répondu .
il a sorti un livre , j' ai continué à écrire dans mon cahier .
à un moment , j' ai ouvert un paquet de gâteaux .
tu en veux un , Nino ?
ai je proposé .
il m' a souri , a pris un gâteau , a dit :
merci beaucoup .
mais je m' appelle Nelson .
je n' ai pas réagi .
peut être me suis je trompé , ai je pensé .
j' ai souvent du mal à mémoriser les noms .
je l' ai regardé grignoter son gâteau , il récupérait soigneusement chaque miette tombée sur son pantalon .
tu vas où , Nelson ?
ai je demandé .
il m' a fixé d' un air désolé .
mon prénom , c' est Sven .
et je vais à Marseille .
tu viens juste de me dire que tu t' appelais Nelson !
tout à l' heure , c' était Nino !
ai je répliqué , plus sèchement que je ne l' aurais voulu .
une ombre de tristesse est passée sur son visage .
et vous , comment vous appelez vous ?
a t il demandé .
je ...
je me suis interrompu brutalement .
quelque chose s' était bloqué dans mon cerveau : impossible de me rappeler mon nom .
excuse moi , ai je balbutié , affolé , je ne ...
ce n' est pas grave .
j' en ai plein de noms , moi , je peux vous en donner un .
et il m' a tendu son livre .
sans comprendre , je l' ai ouvert .
les pages étaient couvertes de noms propres , de toutes origines .
comme je ne disais rien , il a repris le livre , l' a feuilleté rapidement , puis s' est arrêté sur un nom .
Yasu Tanaka , ça vous irait bien .
mais c' est un nom japonais !
me suis je écrié .
et alors ?
que répondre à cela ?
montrant le livre , j' ai demandé :
d' où viennent tous ces noms ?
je ne sais pas .
ce n' est pas vraiment important , non ?
le contrôleur a annoncé que le train entrait en gare de Marseille .
mon compagnon de voyage s' est levé , m' a salué .
au revoir .
au revoir , Sven .
il a souri .
je m' appelle Cristobao .
et il est parti .
je l' ai regardé s' éloigner sur le quai .
tout à coup , j' ai eu une idée .
vite , j' ai sorti mon portefeuille , tiré ma carte d' identité .
voilà , j' allais retrouver mon nom , mon prénom .
j' ai reconnu ma photo , vérifié adresse et date de naissance .
et j' ai lu : Laszlo Polgar .
c' était la première fois que je voyais ce nom .
j' ai passé la main sur mon visage .
j' ai lu encore une fois : Laszlo Polgar .
et puis mon portable a sonné .
sur l' écran j' ai reconnu le numéro de Céline , ma compagne .
Laszlo , a t elle dit .
où es tu ?
eh , tu m' entends ?
allo , Laszlo , c' est toi ?
oui , c' est moi , c' est moi ...
mais je n' en étais pas sûr , pas sûr du tout .
dentiste
dans la salle d' attente du dentiste .
deux personnes sont avant moi : un gamin d' une dizaine d' années et une dame permanentée d' au moins soixante balais .
la porte s' ouvre .
sort un type maigre et mal rasé .
il se tient la joue en gémissant " aïe , aïe , aïe " et passe devant nous sans saluer .
au suivant !
crie le dentiste depuis son cabinet .
le gamin se lève et referme la porte derrière lui .
deux minutes plus tard , un cri .
la grosse dame me regarde , pas très rassurée .
je ne réagis pas .
un nouveau cri , déchirant , interminable , la fait sursauter nerveusement .
pauvre gosse !
soupire t elle .
quel petit douillet !
je réponds .
quelques instants plus tard , le môme sort , titubant , le visage ravagé de larmes .
au suivant !
crie le dentiste .
hésitante , la dame se dirige vers le cabinet .
je vois la main du dentiste l' agripper , l' entraîner et , woups !
, la porte se referme brutalement .
je prends un magazine féminin , m' attarde sur quelques publicités dénudées .
de l' autre côté du mur , des rumeurs , des gargouillis , des râles , des cris étouffés , des " noon " désespérés .
et puis la bonne femme réapparait , hagarde , échevelée .
elle peut à peine avancer .
galant , je la soutiens jusqu'à la sortie .
I a é a , gémit elle en me regardant d' un air suppliant .
quoi ?
qu' est ce que vous dites ?
I a é a ...
, répète t elle .
je comprends : " n' y allez pas " , essaye d' articuler la malheureuse .
ne vous en faites pas pour moi !
je réponds .
d' un pas alerte , je retraverse la salle d' attente et entre sans frapper dans le cabinet .
vous avez rendez vous ?
me demande , le dentiste , surpris .
pas vraiment , je réponds .
puis sortant de ma poche un revolver , j' ajoute :
haut les mains !
personne ne bouge !
aboule le fric : portefeuille , chéquier , carte bancaire portable , montre , je veux tout !
et plus vite que ça , sinon je te passe à la roulette !
connexion
Solène était seule à la maison .
ses parents ne rentraient du travail qu' à huit heures .
alors , elle passait son temps devant l' ordinateur à tchater avec ses copines Inès et Mira .
ce soir là , à dix neuf heures moins vingt cinq exactement , l' écran se bloqua .
elle redémarra l' ordinateur .
rien à faire : elle avait perdu la connexion Internet .
elle se précipita sur le téléphone , appela le service clients du fournisseur d' accès .
aussitôt , sans même une seconde d' attente , une voix moqueuse lui répondit :
hé , hé , hé , on est coupée du monde , pas vrai ?
déconnectée , isolée , c' est pas gai !
je vous en supplie , haleta Solène , aidez moi à rétablir la connexion .
à l' autre bout de la ligne , la voix devint sèche , cinglante :
tu n' a rien compris , ma fille , tu es punie , exclue , rejetée .
mais pourquoi ?
demanda Solène en éclatant en sanglots .
oh , il n' y a pas de raison particulière .
c' est tombé sur toi , voilà .
qui êtes vous ?
une fée au chômage , soupira la voix .
ma spécialité , c' était de transformer les citrouilles en carrosses , mais ça n' intéresse plus personne .
alors , j' ai dû me recycler .
j' ai suivi des cours d' informatique , et maintenant je m' amuse ...
ne me laissez pas comme ça !
implora Solène .
un court silence .
puis la voix reprit :
ok , je rétablis la connexion .
à une condition ...
laquelle ?
tu avaleras deux cents grammes de foie de veau avec de la purée de choux fleurs .
mais j' ai horreur de ça !
hé , hé , je sais bien !
débrouille toi , tu as dix minutes .
la mangeaille t' attend à la cuisine .
dès que l' assiette sera vide , tu pourras surfer à volonté sur Internet .
Clac , la communication s' interrompit .
Solène , désespérée , se traina jusqu'à cuisine .
sur la table fumait une assiette remplie de foie de veau accompagnée d' une répugnante purée de choux fleurs .
je ne peux pas avaler ça , c' est impossible !
gémit elle .
je vais t' aider , moi !
dit le chat Gaston .
et d' un bon élégant , il sauta sur la table .
mais tu parles , Gaston !
s' écria Solène .
oui , c' est l' odeur de choux fleurs qui m' a rendu la voix .
il se jeta sur l' assiette qu' il vida avec un bel appétit .
puis il se lécha les babines et dit :
pas mauvais , mais je préfère le foie cru .
Solène se précipita au salon , cliqua sur la souris et , oui , la connexion Internet était rétablie !
toute joyeuse , elle souleva le chat Gaston et l' embrassa sur le museau !
Zloup !
un éclair , un accord de violons et , dans ses bras , elle n' avait plus un chat , mais un beau gars !
qui continua , sans se gêner , à l' embrasser .
doucement , elle se dégagea et demanda :
Gaston , voyons , que fais tu ?
d' abord , je ne m' appelle pas Gaston , mais Simon .
et je te remercie de m' avoir délivré du sort jeté par la fée Microtix .
elle m' a transformé en chat parce que je ne voulais pas tchater avec elle sur MSN .
mais tu m' as embrassé et j' ai retrouvé mon aspect premier .
je te plais ?
ouais , ça va , répondit Solène qui , en vérité , trouvait Simon très joli garçon .
mais tu ne peux pas rester , mes parents vont rentrer .
pas grave , dit Gaston .
les miens vont être contents de me retrouver .
enfin , je suppose .
au revoir , Solène et continuons à communiquer .
oui , restons connectés .
on s' enverra des méls .
des SMS .
on tchatera ensemble .
on branchera nos Webcam .
on se donnera rendez vous sur des forums .
Waouh !
dit Solène .
miaou !
fit Simon .
et , comme il était encore un peu chat , il sauta sur la souris ( de l' ordinateur ) et l' avala .
vie buissonnière
ce samedi là , Silvia Nerval fit la vie buissonnière .
elle n' avait pas envie de préparer le petit déjeuner , non , pas envie de passer deux heures dans un supermarché , pas envie de nettoyer la salle de bain et de faire réciter à Ninon les tables de multiplication .
elle enfila un jean , un chandail , des chaussures de marche et quitta l' appartement .
elle marcha au hasard des rues , s' arrêta dans un bistro pour boire un café .
plus loin , elle regarda un jeune homme en chaussettes décorer la vitrine d' une boutique de mode .
elle passa un long moment dans une librairie .
elle pique niqua dans le jardin public à côté d' un étudiant tchèque qui lisait à haute voix des fables de La Fontaine .
en fin d' après midi , elle eut le sentiment que le temps ralentissait , que les minutes s' allongeaient .
elle alla se promener le long du fleuve .
un chien noir la suivit .
elle s' assit sur un banc , regarda passer une péniche .
soudain , un homme s' assit près d' elle .
elle tourna la tête pour le dévisager .
un rayon de soleil l' éblouit .
bonsoir , dit l' homme .
vous êtes là depuis longtemps ?
non , quelques instants seulement , répondit Silvia .
j' ai l' impression de vous avoir déjà rencontrée .
vous habitez ici ?
demanda t il .
oui , au trois rue Longue .
tiens , comme moi !
s' étonna t il .
et vous avez des enfants ?
oui .
deux garçons et une fille .
vous ne me croirez pas : moi aussi !
ma fille s' appelle Ninon .
un très joli prénom , dit elle .
c' est celui de ma fille .
il se pencha vers elle , demanda .
vous avez passé une bonne journée ?
excellente .
et vous ?
très agréable .
j' ai nettoyé l' appartement avec les enfants , nous sommes allés au marché et nous avons préparé un bon diner pour ce soir .
puis je vous inviter ?
Silvia se leva , secoua ses longs cheveux bruns .
pourquoi pas ?
au fait , quel est votre prénom ?
Antoine .
et vous , c' est Silvia , n' est ce pas ?
elle lui prit la main , la serra tendrement .
comment avez vous deviné ?
il l' attira contre lui , l' embrassa légèrement dans le cou .
alors , vous acceptez l' invitation ?
demanda t il .
oui , répondit elle .
j' ai hâte de connaître vos enfants .
il rit .
les garçons ont rangé leur chambre .
et Ninon peut réciter à l' endroit et à l' envers toutes ses tables de multiplication .
Silvia soupira .
allons y , dit elle .
et ils s' en allèrent , à travers les rues qui se vidaient peu à peu .
en chemin , elle s' arrêta .
le regardant dans les yeux , elle dit :
je recommencerai .
il hocha la tête .
oui , dit il .
moi aussi .
il en manque un
vingt ...
vingt et un ...
vingt deux ...
il en manque un !
une fois encore , Madame Ludon compte ses élèves .
c' est plus fort qu' elle .
depuis qu' ils sont montés dans le bus , elle a l' impression qu' il en manque un .
mentalement , elle fait l' appel : Ludivine , Arno , Sofia , Nour , Inaya , Roselyne ...
mais où est Luigi ?
c' est lui qui manque !
où a t il disparu ?
pourtant , il est monté dans le bus , Madame Ludo en est certaine !
ils étaient bien vingt trois quand ils sont partis ...
ah , le voilà !
il s' est caché sous son siège pour faire une farce à Sofia .
Madame Ludon se rassoit , rassurée .
plus que dix minutes , et le bus sera de retour à l' école .
oh !
un cahot !
et encore un !
ce chauffeur roule comme un fou , vraiment .
dehors , le paysage file à toute allure .
Madame Ludon se retourne .
c' est plus fort qu' elle .
il faut qu' elle recompte ses élèves ...
elle sait bien qu' ils sont tous là , et pourtant , elle a l' impression qu' il en manque un !

vingt et un ...
vingt deux ...
vingt trois ...
ouf , le compte est bon .
quand même , elle a un doute .
peut être s' est elle trompée ?
peut être a t elle compté deux fois le même élève ?
elle reprend la liste et coche chaque nom l' un après l' autre : Ludivine , Arno , Sofia , Nour , Inaya , Roselyne , Luigi ...
tiens , Luigi s' est endormi .
et il suce son pouce !
Madame Ludon sourit , attendrie .
mais doit vite s' agripper au siège devant elle , car le bus prend un virage serré à toute vitesse .
les roues râpent sur le gravier .
Waouh !
crie Arno , tout excité .
je vais vomir !
gémit Sofia .
ouf , le bus ralentit , passe un croisement .
Madame Ludon soupire .
et se remet à compter .
" je suis folle , pense t elle . je suis folle , mais je ne peux pas m' en empêcher . "
mais non : ...
vingt et un ...
vingt deux ...
vingt trois ...
ils sont tous là !
et puis , enfin , le bus s' arrête devant l' école .
Madame Ludon sort la première et , quand ses élèves descendent , elle les compte un à un .
une dernière fois : ...
vingt et un ...
vingt deux ...
vingt trois ...
parfait , elle n' en perdu aucun .
pourtant , cette étrange sensation d' une absence , d' un manque la trouble encore .
alors , elle lève les yeux vers le chauffeur du bus et ...
il n' y a pas de chauffeur de bus !
le siège du conducteur est vide !
Madame Ludon respire , soulagée .
mais non , elle n' est pas folle !
il manquait bien quelqu' un !
et quand le bus redémarre , elle esquisse un pas de danse sur le trottoir .
carnaval
un sept mars , en fin d' après midi , Sofia déboule dans le salon où Lina , sa mère , répare une prise électrique , un tournevis entre les dents .
affalé dans un fauteuil , Tomi , le frère jumeau de Sofia , classe des images de foot .
Sofia : maman , demain , c' est carnaval et on a le droit de venir déguisé à l' école .
moi , j' y vais en princesse .
tu peux me faire une robe avec une traine ?
Lina : en princesse ?
n' importe quoi !
en plus , demain , c' est le huit mars , la journée de la femme .
( ici , il est conseillé à l' actrice qui joue le rôle de Lina d' ôter le tournevis qu' elle tenait entre ses dents .

Sofia : et alors , les princesses , c' est des femmes !
Lina : mais pourquoi les filles rêvent elles de devenir princesses , et pas cosmonautes , ou championnes de formule un ?
les garçons ne rêvent pas de devenir princes , eux ...
Sofia ( soupir ) : non , ils rêvent d' être footballeurs ...
Lina : je croyais que tu voulais être vétérinaire quand tu serais grande ?
Sofia : oui , princesse vétérinaire .
Lina : ça ne va pas ensemble .
les princesses n' ont pas le temps d' exercer un métier .
Sofia : alors , je serai que princesse .
je n' ai pas tellement envie de travailler , en fait ...
Lina : c' est ça , tu dépendras de ton mari et quand il divorcera , tu feras quoi , je te le demande ?
Sofia : princesse divorcée .
Lina : Sofia , depuis des siècles , les femmes luttent pour l' égalité et l' indépendance et toi , tu ...
Sofia : je veux juste être princesse !
Lina : enfin , Sofia ...
Sofia : tu devrais être contente , parce que si je suis princesse , ça veut dire que toi tu es reine .
là , Lina réfléchit un instant , et puis sourit :
ok , je suis reine , alors c' est moi qui commande .
et la reine dit : une princesse ne peut pas se déguiser en princesse le jour de carnaval , ce n' est pas logique .
donc , demain , tu iras à l' école avec ton vieux jean troué !
ça , c' est un déguisement pour une princesse !
Sofia met un moment à comprendre .
mais la logique de sa mère lui semble imparable .
quand même , un jean troué ...
et si je me déguise en footballeur , ça irait ?
tu me prêtes tes affaires , Tomi ?
Tomi grogne quelque chose qui peut être interprété comme " ok , mais fiche moi la paix , je suis vachement occupé à un truc super important " .
Lina : au fait , tu te déguises en quoi , toi ?
Tomi , à contre coeur , lâche ses images de foot , regarde sa mère et répond :
en princesse !
Superpapa
Lucie rentre du collège .
il est cinq heures passées et le ciel de novembre est plombé .
pour rentrer chez elle , Lucie doit passer par une rue étroite , sombre , bordée d' immeubles gris et vétustes .
des silhouettes encapuchonnées stationnent près des entrées aux portes défoncées .
Lucie a peur .
elle hésite , voudrait rebrousser chemin , appeler sa mère pour qu' elle vienne la chercher .
mais sa mère travaille jusqu'à sept heures et demie dans un laboratoire médical .
si seulement quelqu' un l' accompagnait ...
moi par exemple ?
fait une voix .
Lucie se retourne et le voit .
lui , Superpapa .
impossible de se tromper : il a sa tenue rouge et noire et sa grande cape dorée .
oui , toi , ce serait bien , soupire Lucie .
dommage que tu n' existes pas .
allons y quand même , dit Superpapa .
avance , je te suis .
Lucie hésite encore un instant , puis se lance .
elle marche , les yeux fixés droit devant elle , elle passe devant les immeubles , devant les silhouettes encapuchonnées .
elle chante dans sa tête une chanson idiote que chantait son père quand elle était petite : " un corbeau pas très beau avala un jour un micro ... " .
non , elle n' a pas peur .
Superpapa marche derrière elle .
dommage qu' il n' existe pas .
au bout de la rue , il y a une avenue large , éclairée par une série de lampadaires agressifs .
Lucie ralentit le pas , s' arrête devant la vitrine d' une papeterie .
dépêche toi , tu sais que ta mère n' aime pas que tu traines dans la rue .
chut , Superpapa , dit elle en haussant les épaules .
tu n' existes même pas .
dommage , pense t elle .
pourtant , elle s' éloigne à vive allure , cent mètres encore , et elle arrive chez elle .
elle pousse la porte d' entrée , se retourne , dit :
salut , Superpapa , et merci .
lentement , elle ferme la porte .
dommage que tu n' existes pas , dit elle encore .
de la main , elle fait un geste d' adieu .
Yvette
je me fais du souci pour Yvette .
maman m' a réveillé en retard ce matin , j' ai juste eu le temps de m' habiller et de filer à l' école .
sans dire bonjour à Yvette .
Yvette , c' est ma grenouille .
elle m' aime .
quand je passe près de son bocal , elle fait des bonds , c' est rigolo .
pauvre chérie , elle doit croire que je l' ai oubliée .
je n' écoute pas ce que raconte la prof de math .
je gribouille sur mon cahier des guirlandes de grenouilles .
elle a de beaux yeux , Yvette , quand elle me regarde .
eh , qu' est ce qui se passe ?
ma casquette qui décampe .
je me baisse pour la rattraper , mais elle est plus rapide que moi et elle file vers le bureau .
non , j' ai des visions .
ce n' est pas possible .
je ne suis même pas sûr de l' avoir prise , ma casquette , tellement je me suis dépêché pour arriver à l' heure au collège .
huit heures trente et un : jamais , il ne finira , ce cours de math .
et pendant ce temps , Yvette m' attend , triste , désespérée .
j' ai mal au coeur , comme si j' étais sur un bateau .
sur le bureau de la prof , je vois les papiers se soulever et retomber .
huit heures quarante deux : la prof a accroché son manteau près du tableau .
c' est idiot , mais depuis deux minutes , j' ai l' impression qu' il bouge , le manteau .
je vois trouble , sans doute , à cause des larmes qui brulent mes yeux .
Yvette , Yvette , je ne t' oublie pas .
huit heures quarante neuf : pourquoi le sac a main de la prof fait il des bonds sur le bureau ?
il faut que je me calme , que j' arrête de penser à Yvette .
que fait elle en ce moment ?
elle pleure , tout au fond de son bocal , en croyant que je l' ai abandonnée ...
huit heures cinquante quatre : un cri !
non , un hurlement suraigu !
la prof a grimpé sur sa chaise et hurle , hurle .
une balle rebondit sur le bureau ...
mais non ...
Yvette !
c' est Yvette !
je me précipite , je crie : " Yvette , ma chérie ! " je veux la prendre dans mes bras .
Ludo est plus rapide .
il s' empare d' elle ...
sauf que ce n' est pas elle , non , ce n' est pas Yvette .
c' est juste une grenouille en plastique , une grenouille sauteuse .
la prof redescend de sa chaise .
elle s' approche de moi , me caresse la joue .
c' est gentil à toi d' être venu à mon secours , Yacine .
mais je ne m' appelle pas Yvette , tu sais ...
mon prénom , c' est Amandine .
rouge écarlate , je retourne à ma place .
mes copains me regardent en ricanant .
accablé , je m' effondre sur ma chaise et ...
horreur !
je me suis assis sur quelque chose d' humide et glissant .
Yvette ?
Yvette ?
Yvette !
animaux mais pas trop
Rémi , ça ne va pas aujourd'hui .
trop de problèmes à la maison , et pas envie d' en parler .
mais ça pèse lourd , lourd , comme une bombe prête à exploser .
alors , quand Romain le bouscule dans les rangs , il se met à rugir , gueule ouverte , il montre les crocs , il sort les griffes .
attention , il va se jeter sur sa proie !
vite , la maîtresse se transforme en dompteuse .
elle s' approche de Rémi et le regarde droit dans les yeux , sans cesser de lui parler , pour le rassurer .
il se rebelle un peu , rugit encore , et puis se calme .
lentement , l' air sombre , il gagne sa place .
ouf !
souffle la maîtresse en quittant sa tenue de dompteuse .
pendant le cours de math , c' est au tour de Solange .
tout à coup , elle se met à siffler comme un oiseau .
vite , la maîtresse devient ornithologue .
" Chuck chuck chuck " , elle reconnait le chant du merle noir , Turdus merula , de la famille des Turdidés .
comment le faire taire ?
en lui faisant croire que c' est bientôt la nuit .
pour cela il suffit de fluter " pink pink pink " .
et oui , Solange se tait , baisse la tête , menton sur la poitrine , et s' endort .
ouf !
souffle la maîtresse .
dans cinq minutes , c' est la récréation .
sûr , Solange se réveillera pour aller jouer avec ses copines à chat perché .
cours de musique .
Makey , tout à coup , se prend pour un singe : grimaces , petits cris , sauts de cabri .
vite , la maîtresse enfile sa tenue d' exploratrice : casque , chaussures de toile et pantalon à poches latérales .
heureusement , elle est habituée .
lentement , elle s' approche de Makey , sans l' effrayer et se met à parler son langage : grimaces , petits cris , sauts de cabri .
voilà , il a compris , sourit et arrête ses singeries .
ouf !
souffle la maîtresse en ôtant son casque .
quand la sonnerie annonce la fin des cours , elle s' effondre , épuisée , sur sa chaise .
les élèves sortent par petits groupes , comme un troupeau qui se disperse .
" au r' voir , maîtresse ! " crient quelques uns au passage .
enfin , un peu de silence .
la maîtresse se lève et va ouvrir la fenêtre .
elle étend les bras , inspire profondément et s' élance .
oui , elle s' envole .
elle est une alouette , minuscule et joyeuse .
elle file droit vers le ciel , le soleil et , là haut , elle chante à tue tête , alouette , alouette ...
voilà .
c' est fini .
elle enfile son anorak , ramasse son cartable , quitte la salle de classe .
à la maison , l' attendent ses deux bambins .
seront ils doux comme des moutons , ce soir , ou toutes griffes de hors , comme des chats sauvages ?
adoptez une histoire !
s' il vous plait , aidez moi !
je n' en peux plus : elles m' assaillent , elles m' obsèdent , impossible de m' en débarrasser .
de quoi je parle ?
de mes histoires .
pas celles qui sont achevées , imprimées .
celles là , elles vivent leur vie , elles m' ont définitivement abandonné pour aller hanter les lecteurs .
non , celles qui me tourmentent , ce sont les histoires à peine nées , pas terminées , même pas écrites .
juste des idées qui vous tombent dessus et , quand elles vous ont agrippé , elles ne vous lâchent plus .
en ce moment , il y en a trois qui me persécutent : un cactus amoureux d' une poule ( je vous demande un peu !
) , et puis , une boite aux lettres qui raconte au premier venu les secrets qu' on lui confie .
mais la plus terrible , c' est la porte qui dit des gros mots chaque fois qu' on l' ouvre .
réellement embarrassant !
j' ai appelé un brocanteur pour qu' il emporte toute cette camelote .
il croyait faire une bonne affaire .
mais au beau milieu de la nuit , le cactus , la poule , la boite aux lettres et la porte malpolie m' ont tiré du lit en hurlant :
occupe toi de nous !
invente la fin de notre histoire !
j' ai supplié :
laissez moi dormir au moins !
rien à faire , ils ont continué à protester .
alors je les ai embarqués dans ma voiture et les ai abandonnés au milieu de la forêt .
ils étaient à la maison avant moi .
applaudi par son amoureuse , le cactus s' est jeté sur moi et m' a piqué les joues et les mollets .
la boite à lettres a sangloté à fendre l' âme .
quant à la porte , elle a lâché un chapelet d' insultes abominables .
je n' en peux plus , moi , ce n' est pas une vie !
j' ai tenté une autre solution .
j' ai ouvert mon ordinateur et , vite , j' ai essayé d' écrire une histoire avec tous ces trouble fête : un cactus écrit une lettre d' amour à la poule , il la jette dans la boite aux lettres qui la lit à haute voix à tous les passants ...
mais je ne sais vraiment pas quoi faire de la porte .
dès que je m' approche d' elle , elle hurle des obscénités épouvantables !
alors , je vous en prie , aidez moi : adoptez mes histoires !
ce n' est pas très compliqué : vous les nourrissez chaque jour de quelques épisodes nouveaux , vous ajoutez détails et péripéties , et quand elles sont bien développées , vous les couchez sur le papier , comme on dit .
ensuite , ne vous inquiétez pas , elles vous laisseront tranquilles .
et même , avec un peu de chance , si elles sont publiées , elles vous rapporteront un ( tout petit ) peu d' argent !
pour plus de précisions , consultez le site suivant : histoire.fr
je compte sur vous , B ...
de M ...
( oh , pardon , c' est la porte qui recommence !
il faut que je la ferme , celle là ...
